#АХП #R 

[[R - основы]]

`choose(n,k)=` $\frac{n!}{k!\cdot(n-k)!}$ - число сочетаний из n по k

`rnorm(15)` - нормальное распределение 
`rnorm(15, mean=2, sd=0.15)`

`runif` - равномерное

`rexp` - экспоменециальное

`rbinom` - 

`set.seed(42)` - фиксация семени

`sample` -  - генерирует n случайных чисел из диапазона, представленного вектором
```r
> sample(1:100, 50)
 [1]  49  65  25  74  18 100  47  24  71  89  37  20  26   3  41  27  36   5  34  87  58  42  93  30  43  15  22  80   8  84  68  96   4
[34]  50  95  88  67   6  63   2  52  81  54  21  61  55  38  10  40  83

> sample(1:6, 10)
Error in sample.int(length(x), size, replace, prob) : 
  cannot take a sample larger than the population when 'replace = FALSE'
> sample(1:6, 10, replace=T)
 [1] 1 1 4 5 2 1 5 4 4 1
> sample(1:6, 10, replace=T)
 [1] 3 3 5 5 4 6 5 4 6 2
```

`rpois` - из пакета stats генерит случайные числа, распределенные по закону Пуассона с параметром a=lambda\*tau
Пример из [[Lection_2.ipynb]] 
```r
library(stats)
n<-300000
lambda=1.2
tau<-2
a<-lambda*tau

# Функция rpois из пакета stats генерит случайные числа, распределенные по закону Пуассона с параметром a=lambda*tau

x<-rpois(n,a)
print(length(x[x==0])/n)
print(length(x[x==1])/n)
print(length(x[x>=1])/n)
```


## Основные формулы по статистикам

тут [[Lection_2.ipynb]]

- Математическое ожидания и дисперсия для **дискретной случайной величины**
- Математическое ожидание и дисперсия для д**искретной случайной величины по закону Пуассона**.
> Дисперсия случайной величины, распределенной по закону Пуассона, равна ее математическому ожиданию. Это свойство можно использовать для проверки гипотезы о том, что заданная случайная величина имеет распределение Пуассона - если на экспериментальных данных оценки дисперсии и мат.ожидания примерно равны, то это указывает в пользу закона распределения Пуассона.
- Математическое ожидание и дисперсия **показательного** закона распределения - закона распределения длины промежутка между соседними событиями
- Преобразование Лапласа-Стилтьеса, производящие функции, их свойства.
- Начальный момент $n$-го порядка $M_n(\zeta)$ неотрицательной случайной величины $\zeta$ с преобразованием Лапласа-Стилтьеса $\beta(s)$. Математическое ожидания и дисперсия - $M_1$ и $M_2$.
- Производящая функция распределения случайной величины

![[Pasted image 20230225162933.png]]
